%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em
\chapter{Vývoj počítačové sítě v budově gymnázia} \label{chpt_yearbyyear}

V této kapitole se nachází popis vývoje počítačové sítě, který v budově gymnázia proběhl v průběhu posledních let. Díky účasti externího zadavatele této práce na předchozích fázích je možné popsat a definovat fáze, které předcházely a tak vytvořit představu o~současném stavu. Za první fázi lze považovat rozvedení internetového připojení do celé budovy. Druhá fáze poté obsahuje nasazení bezdrátových přístupových bodů, které zajišťují bezdrátové připojení a ve třetí fázi jde o nasazení firewallu. Všechny fáze se v~průběhu jejich plnění vzájemně prolínaly. Nejde tedy o přesné rozdělení toho, jak modernizace sítě probíhala, jde spíše o logické uspořádání pro přehlednost. Čtvrtou definovanou fázi zastřešuje tato práce. Jednotlivé fáze jsou různě finančně náročné a tak bylo zapotřebí je rozložit úměrně k požadavkům a kvalitě zpracování.

\section{Fáze I. - budování drátové sítě}
Před první fází síťových úprav bylo k Internetu připojeno jen několik málo zařízení, které se nacházeli nedaleko od sebe. Takový stav byl v gymnáziu nepřijatelný a bylo tedy potřeba vybudovat síť po celé budově, dle potřeb - drátovou, či bezdrátovou. Výhodou drátové sítě je vyšší přenosová rychlost, ovšem koncové zařízení (např. počítač) musí být umístěno na předem určeném místě. Bezdrátová síť obvykle nedosahuje takových přenosových rychlostí, ovšem neomezuje uživatele v pohybu s koncovým zařízením. Bezdrátovou sítí se dále eliminuje potřeba kabelu, který je u drátové sítě nezbytný. Studenti, či učitelé s sebou tedy nemusí nosit kabely pro svá bezdrátová zařízení a při problémech, které mohou v síti nastat, není nutné kontrolovat kabely, zda jsou v pořádku.

Budova Gymnázia v Prachaticích byla otevřena v roce 1897 a patří mezi významné domy postavené ve městě Prachatice. K tomuto faktu musí být přihlíženo, především při rozsáhlejších stavebních úpravách, které mohou při budování sítě nastat. Byla potřeba vhodně umístit racky (systém pro umístění síťových zařízení) a zásuvky pro připojení koncových zařízení. Umístění racku musí být na místě s omezeným přístupem pro běžné uživatele a rack by měl být uzamykatelný. Zásuvky by pak měly být vhodně umístěny podle počtu zařízení v dané části budovy. Před provedením těchto změn je také zapotřebí brát v potaz maximální možnou délku ethernetového kabelu. Tato délka je dle standardu ANSI/TIA/EIA pro měděný kabel kategorie 5e rovna 100 metrům. \cite{svetsiti_ETHERNET} Všechny tyto činnosti byly v budově provedeny.


\section{Fáze II. - budování bezdrátové sítě}
Ve druhé fázi budování infrastruktury sítě v v budově gymnázia, bylo úkolem vytvořit bezdrátovou síť pro přenosná zařízení, zejména notebooky, tablety a chytré mobilní telefony. Tento úkol byl zajištěn pomocí bezdrátových přístupových bodů (\textit{AP, access point}), u~kterých byla významným kritériem výběru nízká pořizovací cena. Tyto levné přístupové body se obvykle nacházejí v domácnostech a jejich softwarová výbava není příliš připravena na konfiguraci v podnikovém prostředí, za které můžeme školu považovat. U všech přístupových bodů je zapotřebí provést ruční konfiguraci a řešení případných problémů v~síti bývá komplikované. 

Bezdrátovou sítí byla pokryta jen místa s největší předpokládanou koncentrací zařízení připojujících se k bezdrátové síti. Za takové kritické místo byla označena hlavní kancelář, kde se nachází ředitelna a sekretariát, vstupní hala a vybrané třídy. Přihlašování do sítě bylo zabezpečeno pomocí hesla, určeného zvlášť zaměstnancům a studentům. Pro učitele, sekretariát a ředitelnu byla vyhrazena unikátní síť. Počet bezdrátových přístupových bodů a zásuvek je uveden v kapitole \ref{sbsctn:topology_table}.

\section{Fáze III. - nasazení první bezpečnostní brány}
Třetí fáze změn v síťové infrastruktuře primárně zajistila bezpečnost a ochranu síťového provozu. Jedná se o nasazení bezpečnostní brány, jejíž zařazení do síťové infrastruktury může být způsobem, jak zabezpečit spojení mezi internetem a interní sítí. Přítomnost bezpečnostní brány v počítačové síti může redukovat případy, kdy se vnější útočníci snaží nabourat do interní sítě.

V roce 1989 bylo oznámeno méně než 200 případů porušení bezpečnosti sítě v rámci celého světa. V roce 1994 již bylo takových případů 2 241 a vzrůstající tendence samozřejmě pokračují dodnes. \cite{chapman_PRINCIPY} Podle statistik vedených společností Kaspersky, je v dnešní době, jen v České republice, průměrně v jednom měsíci zjištěno 35 000 útoků do vnitřních sítí. \cite{kaspersky} Bezpečnostní branou lze definovat pravidla, jak se uživatelé uvnitř sítě mohou a~nesmějí chovat. Blíže o funkcích bezpečnostních bran pojednává kapitola \ref{sec:FWfnctn}.

Bezpečnostní brána, která byla v této třetí fázi vybrána, je od společnosti ZyXEL, konkrétně ZyXEL USG 50. Plní funkci firewallu, podporuje filtrování webového obsahu a je umožněn základní monitoring sítě. Pomocí tohoto zařízení lze například na škole zakázat stránky, ke kterým by studenti neměli mít přístup. Právě funkce filtrování byla hlavním důvodem nasazení bezpečnostní brány na Gymnáziu v Prachaticích. Tímto zařízením bylo také dosaženo duplikovaného připojení k internetu, díky více záložním portům. Duplikované připojení nefunguje jen jako záloha, kdy po odpojení jednoho připojení je dostupné druhé, ale USG 50 zvládá spojení obou připojení najednou a je schopné mezi dvěma poskytovateli rozkládat zátěž plynoucí z~vnitřní sítě.

\section{Fáze IV. - finální fáze}
Čtvrtá fáze vývoje počítačové sítě tvoří téma této bakalářské práce. Jedná se především o zlepšení doposud vybudované infrastruktury a nasazení síťových zařízení, které jsou jednoduše nastavitelné pomocí webového rozhraní a ulehčují tak správu sítě a řešení problémů v síti. Po této fázi bude mít administrátor sítě větší možnosti kontroly bezpečnosti sítě a vedení školy se bude moci na svou počítačovou síť více spolehnout, jednotliví učitelé přitom budou mít možnost blokovat webové služby v rámci počítačových učeben.
V rámci bakalářské práce bude řešeno:
\begin{itemize}
  \item Výběr vhodné bezpečnostní brány
  \item Odstranění problémů v počítačové síti gymnázia
  \item Tvorba dokumentace topologie sítě
  \item Aplikace pro správu bezpečnostních politik vyučujícím a aplikace pro ulehčení správy bezpečnostní brány
\end{itemize}
